One Piece 山寨手遊判罰款3,000萬！不過唔係賠俾集英社

2017-08-22 16:07 撰文: 力王
Share on Google+
今年七月中國的北京市工商局發出了一份公告，內容為兩款手機遊戲被列入商標侵權的案件，該兩款遊戲由於侵犯了《海賊王》的商標而被罰款高達2,937萬人民幣！案件本身已經充滿了話題，但後續的發展才更富戲劇性...
photo_31142

國家「高度重視知識產權」 重罰侵權手遊三千萬人民幣
被狀告的遊戲分別為樂匯天下科技公司的《口袋海賊王》及《街機海賊王》，而在定案不久後，一些媒體報道這宗新聞時更稱之為「辦案人員積極克服取證定性困難，大膽突破傳統商標案件監管領域與常態工作執法經驗的限制，率先嘗試對網際網路領域侵權行為進行打擊與規範，為智慧財產權保護樹立了新的標竿。」

處理這宗案件的中國海淀工商分局更因此而備受讚揚，獲得了在中國被譽為中國商標屆奧斯卡之稱的「商標保護獎」，對他們這次成功處理大宗的智識產權案予以高度肯定！

但之後問題卻來了，報道一出隨即有人發現這宗案件的起緣，原來是由一間名為「隨手互動」的公司向工商局提出了舉報，而原來在中國《海賊王》三個字的商標權正正握於這間隨手互動公司手中，故此這筆三千萬巨款自然變成與出版《One Piece》的集英社無關，反而很大可能會落入到隨手互動手上！

photo_31141

集英社失策 慘被搶注《海賊王》
至於這一間與集英社沒有絲毫關係的隨手互動公司為何會擁有《海賊王》的商標專利權呢？原來又是常見的搶注手法。

集英社曾經在2007年於中國注冊了《航海王》和《 ONE PIECE》等商標，但卻遺漏了在華人社會一般習慣的稱呼《海賊王》！而隨手互動在不久後就向商標局申請了《海賊王》三字商標權，一直到6年之後集英社才留意到問題的嚴重性，可惜為時已晚！儘管集英社多次嘗試取回《海賊王》的名稱擁有權，但由於在中國申請商標後就只有三個月公告期，任何人如對商標擁有權有異議或法律上的爭議都必須在這三個月時間內提出，否則就會被歸為合法擁有。於是，疏忽的集英社就失此去了提訴機會，而《海賊王》這個名字從此就歸到「隨手互動」旗下了。

▲口袋海賊王

▲街機海賊王

搶注商標螳螂捕蟬 豈知原來黃雀在後！
正當不少人在網絡上為這三千萬罰款議論紛紛，有人認為隨手互動這次發大財，手法聰明並無不妥，亦有人為集英社因為疏忽而痛失《海賊王》商標不值。但事件卻峰迴路轉 ── 近日有人發現，隨手互動極有可能只是空歡喜一場！因為這筆罰款最後並沒有落到他們手上！

原來，由於這次工商管理局的判決被歸類於行政處罰而非賠償金，所以有關款項並不會交給隨手互動公司，而是將會直接收歸國有，亦即全部充公！換言之，這次判決只視隨手互動公司為報案人而非受侵權者，故此並沒有對它作出賠償。最終見財化水，這個結果可謂大出隨手互動的意料之外了……

嗯……「上繳國庫」嘛，在國內這意思大家都懂的。對這次知識權事件的「高調處理」、「無私執法」、「鉅額判罰」等等一連串舉動，或許正如事後網民所說：一切謎團都解開了。

所謂螳螂捕蟬黃雀在後，事件最後會以怎樣的形式落幕我們尚未知曉，據知隨手互動公司亦有可能依循民事訴訟去爭取「賠償」（雖然舉證明顯會相當困難，否則當初它們早就選擇這個途徑了），但日本集英社卻早早就被人從劇本中大筆剔去，無論最後是哪隻螳螂捕了哪隻蟬，早就與它無關，肯定是最大輸家了。

不同國家有不同國情，反正這筆錢財對集英社來說可能只屬九牛一毛，惟有就當買個教訓了吧？

屌你老母俾你快過我

法律精神 威俾班美國佬睇中国先唔係放縱侵權嘅國家

蚹蛤蟈蜻

支那肥水不流別人田

賠比支那

支那賤畜借故掠水

垃圾國家 廢物人種

法官先收1000個